《**O記實錄II**》（）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電視廣播有限公司拍攝製作的時裝警匪](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[劇集](../Page/劇集.md "wikilink")，全劇共30集，監製[戚其義](../Page/戚其義.md "wikilink")，此劇為《O記實錄系列》第二輯及無綫電視29週年台慶劇，結局篇一周平均收視達30點。

## 故事大綱

　　承接上集，OCTB（[有組織罪案及三合會調查科](../Page/有組織罪案及三合會調查科.md "wikilink")）繼續全力打擊消滅各種有組織罪案。主角王志淙（[黃日華](../Page/黃日華.md "wikilink")）榮升督察後，因昔日拍檔警長林永泰（[陳錦鴻](../Page/陳錦鴻.md "wikilink")）前往[澳洲探親](../Page/澳洲.md "wikilink")，便夥拍己組主管警司陳桂（[蔡國權](../Page/蔡國權.md "wikilink")）繼續執行職務。

　　王志淙前往加拿大協助調查案件，結識從香港借調加拿大皇家騎警的梁家偉（[羅嘉良](../Page/羅嘉良.md "wikilink")），雙方為案件分合之際，王志淙愛侶伍頌蓮（[郭可盈](../Page/郭可盈.md "wikilink")）在[美國不幸遇上交通意外事故](../Page/美國.md "wikilink")，客死異鄉。王志淙悲慟不已，而與此同時，在加拿大認識了樂觀動人的[導遊方小芳](../Page/導遊.md "wikilink")（[黎姿](../Page/黎姿.md "wikilink")）。

　　王志淙在加拿大調查案件後，返回香港被調往[刑事情報科作短期工作](../Page/刑事情報科.md "wikilink")，之後再被調回OCTB工作，卻得悉OCTB主管警司陳桂已經離職，而接任OCTB新任主管的是曾經在加拿大與王志淙爭執良多的警司梁家偉。

　　王志淙與梁家偉不只在公事上意見不合，而倆人在情場上也為追求方小芳而成為競爭對手。而與此同時，林永泰從澳洲返回香港，王志淙以為可與林永泰倆人一起合力對抗梁家偉，但其林永泰與妻子王明慧（[趙學而](../Page/趙學而.md "wikilink")）正鬧分居。其中涉及第三者……

## 演員表

### 王家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃日華.md" title="wikilink">黃日華</a></p></td>
<td><p>王志淙</p></td>
<td><p><a href="../Page/有組織罪案及三合會調查科.md" title="wikilink">O記</a><a href="../Page/督察_(香港警察).md" title="wikilink">幫辦</a>（IP11714）<br />
王康貴、王黎潔如之子<br />
王明慧之兄<br />
林永泰之同事兼舅仔<br />
伍頌蓮之舊同學兼丈夫<br />
伍頌蓮去世後，被何鎮洋暫調情報科，陳桂離職後重返A組，但與上司梁家偉不合，屢現矛盾<br />
與方小芳親近，後為伴侶<br />
在楊達榮謀殺案中為助阮文琪復仇，知情不報<br />
30集因朱日隆被知情不報案提早退休，決定自首，但遭梁家偉及何鎮洋阻止<br />
與吳國兆槍戰中誤殺方小芳<br />
吳國兆天敵</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/郭可盈.md" title="wikilink">郭可盈</a></p></td>
<td><p>霍伍頌蓮</p></td>
<td><p>Kenes<br />
霍耀祖之前妻<br />
王康貴、王黎潔如之家嫂<br />
王明慧、林永泰之大嫂<br />
王志淙之舊同學兼妻子，第二集於美國車禍死亡。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉兆銘.md" title="wikilink">劉兆銘</a></p></td>
<td><p>王康貴</p></td>
<td><p>黎潔如之夫<br />
王志淙、王明慧之父<br />
伍頌蓮之老爺<br />
林永泰之外父，移民加拿大。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/白茵.md" title="wikilink">白　茵</a></p></td>
<td><p>王黎潔如</p></td>
<td><p>王康貴之妻<br />
王志淙、王明慧之母<br />
伍頌蓮之奶奶<br />
林永泰之外母，移民加拿大。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 林家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳錦鴻.md" title="wikilink">陳錦鴻</a></p></td>
<td><p>林永泰</p></td>
<td><p><a href="../Page/有組織罪案及三合會調查科.md" title="wikilink">O記</a><a href="../Page/警長.md" title="wikilink">沙展</a><br />
林森、林何美瑛之子<br />
樊亦珊之前男友<br />
王明慧之夫<br />
王志淙同事<br />
移民澳洲，第8集重返警隊工作。<br />
得悉伍立光遺失警槍，最後以「損毀理由」，暗中協助解決。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/趙學而.md" title="wikilink">趙學而</a></p></td>
<td><p>王明慧</p></td>
<td><p>Bonnie<br />
慧慧<br />
時裝設計師<br />
王康貴、王黎潔如之女<br />
王志淙之妹<br />
Gary Lambert之前女友<br />
林永泰之妻<br />
林森、林何美瑛之家嫂</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔡國慶_(香港).md" title="wikilink">蔡國慶</a></p></td>
<td><p>林　森</p></td>
<td><p>退休<a href="../Page/雜差.md" title="wikilink">CID</a><br />
前尖沙咀分區刑事調查隊警長，何美瑛之夫<br />
林永泰之父<br />
王明慧之老爺，移民澳洲，後迴流香港出任保安工作。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇杏璇.md" title="wikilink">蘇杏璇</a></p></td>
<td><p>林何美瑛</p></td>
<td><p>林森之妻<br />
林永泰之母<br />
王明慧之奶奶，移民澳洲。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 方家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/許紹雄.md" title="wikilink">許紹雄</a></p></td>
<td><p>方世賢</p></td>
<td><p>護衛<br />
Mary之女婿、方小芳、方小敏之父<br />
與林森不和<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/梁舜燕.md" title="wikilink">梁舜燕</a></p></td>
<td><p>Mary</p></td>
<td><p>前知名洋行大班秘書<br />
Mary姐<br />
退休人士<br />
方世賢之岳母<br />
方小芳、方小敏祖母<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黎姿.md" title="wikilink">黎　姿</a></p></td>
<td><p>方小芳</p></td>
<td><p>導遊<br />
Tammy<br />
Mary之外孫、方世賢之女，方小敏之姊<br />
對王志淙有好感，並發生關係<br />
曾被梁家偉追求，但拒絕<br />
陳雞義妹。<br />
在王志淙與吳國兆的槍戰誤中王志淙的流彈身亡</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何超儀.md" title="wikilink">何超儀</a></p></td>
<td><p>方小敏</p></td>
<td><p><a href="../Page/雜差.md" title="wikilink">CID</a><br />
Toby<br />
前情報科探員，陳桂下屬<br />
後調西九龍總區衝鋒隊、尖沙咀分區巡邏小隊<br />
Mary之外孫、方世賢之女，方小芳之妹，與伍立光是同事，暗戀林永泰。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 皇家香港警察

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃新.md" title="wikilink">黃新</a></p></td>
<td><p>警務處長</p></td>
<td><p>官邸內被劫持及爆竊，親自下令OCTB偵辦此案。<br />
影射1990年警務處長<a href="../Page/李君夏.md" title="wikilink">李君夏官邸爆竊案</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃日華.md" title="wikilink">黃日華</a></p></td>
<td><p>王志淙</p></td>
<td><p>參見<strong><a href="../Page/#王家.md" title="wikilink">王家</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳錦鴻.md" title="wikilink">陳錦鴻</a></p></td>
<td><p>林永泰</p></td>
<td><p>參見<strong><a href="../Page/#林家.md" title="wikilink">林家</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王偉_(香港).md" title="wikilink">王　偉</a></p></td>
<td><p>何鎮洋</p></td>
<td><p>總警司，有組織罪案及三合會調查課(OCTG, Organised Crime &amp; Triad Group)參事<br />
下轄有組織罪案及三合會調查科(OCTB)及刑事情報科(CIB)<br />
陳桂、梁家偉、王志淙等人上司，30集退休。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔡國權.md" title="wikilink">蔡國權</a></p></td>
<td><p>陳　桂</p></td>
<td><p>Jeff<br />
警司，有組織罪案及三合會調查科A組主管<br />
王志淙、林永泰、司徒文安、朱日隆、胡守法上司<br />
因下屬司徒文安與女友余靖允發生關係，避免尷尬而選擇轉調情報科。<br />
余靖允「女王訴亂倫案」中失誤時，陪伴余靖允，最終復合<br />
為人謙和，與梁家偉領導風格迴異，但同為好上司，深得A組下屬愛戴<br />
於李富千金綁架案中，偵破藏蔘地點，成功解救人質</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅嘉良.md" title="wikilink">羅嘉良</a></p></td>
<td><p>梁家偉</p></td>
<td><p>Charles<br />
警司，第2集外借加拿大皇家騎警，後接任有組織罪案及三合會調查科A組主管<br />
何鎮洋下屬，王志淙、林永泰、司徒文安、朱日隆、胡守法、伍立光、楊逸辰上司。<br />
常和王志淙因辦案方式不同而爭執，但能忍讓，是個好上司<br />
喜歡方小芳，娶了陳善美，還是無法忘記方小芳，方小芳死後才真心和陳善美做夫妻<br />
黃游天敵<br />
於30集，就王志淙誤殺方小芳的科內特別會議時主張避重就輕，必要時隱瞞真相，避免王志淙承受過多的打擊<br />
結局於王志淙接受聆訊前對談，暗示自己為其說謊，並贈一句「再問自己是否一個好警察」，以挽留王志淙。<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/馬德鐘.md" title="wikilink">馬德鐘</a></p></td>
<td><p>司徒文安</p></td>
<td><p>司徒<br />
陳桂、梁家偉、王志淙下屬，A1-1組組員。<br />
與余靖允發生不倫關係導致陳桂離職，後毆打犯人導致先後調職西九龍總區衝鋒隊及尖沙咀分區巡邏小隊<br />
阻止黃游槍殺梁家偉，成功擊斃黃游<br />
與余靖允年齡及相處上矛盾太多，最終分手收場<br />
在梁家偉爭取下，重返A1-1組<br />
30集得悉伍立光遺失警槍，與林永泰一同暗中幫忙配合解決</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/韋家雄.md" title="wikilink">韋家雄</a></p></td>
<td><p>伍立光</p></td>
<td><p>光仔<br />
陳桂、梁家偉、王志淙下屬，A1-1組組員。<br />
新紮師兄，伍頌蓮之弟，後因得罪吳國兆，被其戲弄遺失警槍，30集得林永泰暗中幫忙，以行動損毀理由得到解決。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/虞天偉.md" title="wikilink">虞天偉</a></p></td>
<td><p>朱日隆</p></td>
<td><p>隆叔<br />
陳桂、梁家偉、王志淙下屬，A1-1組組員。<br />
因阮文琪事件知情不報，被迫提早退休。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沈寶思.md" title="wikilink">沈寶思</a></p></td>
<td><p>胡守法</p></td>
<td><p>貓屎<br />
陳桂、梁家偉、王志淙下屬，A1-1組組員。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/戴耀明.md" title="wikilink">戴耀明</a></p></td>
<td><p>楊逸辰</p></td>
<td><p>阿辰<br />
陳桂、梁家偉、王志淙下屬，A1-1組組員。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曾健明.md" title="wikilink">曾健明</a></p></td>
<td><p>Macro</p></td>
<td><p>警司，新任有組織罪案及三合會調查科C組主管</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陸應康.md" title="wikilink">陸應康</a></p></td>
<td><p>劉sir</p></td>
<td><p>警司，前任有組織罪案及三合會調查科C組主管</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃成想.md" title="wikilink">黃成想</a></p></td>
<td><p>譚Sir</p></td>
<td><p>Eric<br />
警司，有組織罪案及三合會調查科B組主管<br />
於30集因王志淙誤殺方小芳的科內特別會議時，主張將真相告知公眾，同時對王志淙處分，以避免警隊聲譽進一步受損。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李煌生.md" title="wikilink">李煌生</a></p></td>
<td><p>李Sir</p></td>
<td><p>Kevin<br />
警司，有組織罪案及三合會調查科D組主管</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/華忠男.md" title="wikilink">華忠男</a></p></td>
<td><p>彭國昌</p></td>
<td><p>油尖警區反黑組警長，嫖客，被Sting殺死。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何浩源.md" title="wikilink">何浩源</a></p></td>
<td><p>車仔</p></td>
<td><p>西九龍總區衝鋒隊警長</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曾保華.md" title="wikilink">曾保華</a></p></td>
<td><p>曾Sir</p></td>
<td><p>高級警司，西九龍總區重案組主管，梁家偉前上司，被黃游暗殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張旭燊.md" title="wikilink">張旭燊</a></p></td>
<td><p>副指揮官</p></td>
<td><p>高級警司，西九龍總區行動副指揮官，主持記者招待會。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉永晉.md" title="wikilink">劉永晉</a></p></td>
<td><p>Joe</p></td>
<td><p>情報科跟蹤組警員</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉永健.md" title="wikilink">劉永健</a></p></td>
<td><p>阿志</p></td>
<td><p>情報科跟蹤組警員</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/麥少華.md" title="wikilink">麥少華</a></p></td>
<td><p>阿華</p></td>
<td><p>西九龍總區衝鋒隊警員</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/關菁.md" title="wikilink">關菁</a></p></td>
<td><p>黎恩東</p></td>
<td><p>警司，內部調查科內部調查課主管，調查王志淙及朱日隆妨礙司法公正與知情不報案件。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/魏惠文.md" title="wikilink">魏惠文</a></p></td>
<td><p>馬志良</p></td>
<td><p>高級督察，內部調查科內部調查課港島助理主管，調查王志淙及朱日隆妨礙司法公正與知情不報案件。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>Mr. Edison</p></td>
<td><p>高級督察，內部調查科內部調查課助理主管，調查王志淙及朱日隆妨礙司法公正與知情不報案件。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何超儀.md" title="wikilink">何超儀</a></p></td>
<td><p>方小敏</p></td>
<td><p>Toby，見方家。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 楊達榮犯罪集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金興賢.md" title="wikilink">金興賢</a></p></td>
<td><p>楊達榮</p></td>
<td><p>表面為商人，實為軍火<a href="../Page/走私.md" title="wikilink">走私集團首腦</a><br />
楊燕萍親父<br />
於1985年在楊燕萍面前，殺害前妻，並埋屍。<br />
Michelle之夫<br />
殺害方耀平、Michelle、曹輝、楊燕萍<br />
被阮文琪假冒楊燕萍指證，後入獄<br />
30集因探員朱日隆懷疑知情不報，準備上訴</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曹眾.md" title="wikilink">曹　眾</a></p></td>
<td></td>
<td><p>楊達榮妻，有一子<br />
第三集被楊達榮派的殺手槍殺在街上<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曹濟.md" title="wikilink">曹　濟</a></p></td>
<td><p>方耀平</p></td>
<td><p>楊達榮助手<br />
第一集被楊達榮殺害全家。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇志威.md" title="wikilink">蘇志威</a></p></td>
<td><p>曹輝</p></td>
<td><p>楊達榮前手下，加拿大黑幫份子<br />
經王志淙保護及游說，答應合作指證楊達榮<br />
離開加拿大前，於機場被楊達榮派來的手下槍殺</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/方傑.md" title="wikilink">方　傑</a></p></td>
<td></td>
<td><p>楊達榮辯護律師</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 港澳噴射船械劫集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄭君熾_(藝人).md" title="wikilink">鄭君熾</a></p></td>
<td><p>羅鐵堅</p></td>
<td><p>澳門<a href="../Page/司法警察局.md" title="wikilink">司法警察司刑事偵查員</a><br />
曾外調接受澳門<a href="../Page/治安警察局.md" title="wikilink">治安警察廳</a><a href="../Page/特別行動組.md" title="wikilink">特別行動組訓練</a>。<br />
策劃港澳噴射船劫案，於香港被捕。<br />
為人正直，愛護妻室，但為兒子升學決定犯案。<br />
影射1996年<a href="../Page/東星號大劫案.md" title="wikilink">東星號大劫案主謀胡樹祥</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/麥子雲.md" title="wikilink">麥子雲</a></p></td>
<td><p>梁榮照</p></td>
<td><p>梁炳<br />
古惑仔，中山人<br />
涉毒品交易案，後逃脫<br />
參與噴射船劫案，因不慎手機被掉換，致出現破綻。<br />
被圍捕時逃跑，失足摔死。<br />
影射1996年<a href="../Page/東星號大劫案.md" title="wikilink">東星號大劫案執行人梁炳照</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/郭紹恆.md" title="wikilink">郭紹恆</a></p></td>
<td><p>旗兵</p></td>
<td><p>執行港澳噴射船劫案，被中國公安捕獲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王春松.md" title="wikilink">王春松</a></p></td>
<td><p>旗兵</p></td>
<td><p>執行港澳噴射船劫案，被中國公安捕獲。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔡堅成.md" title="wikilink">蔡堅成</a></p></td>
<td><p>旗兵</p></td>
<td><p>執行港澳噴射船劫案，被中國公安捕獲。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 紙包飲料迷魂劫案集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王偉樑.md" title="wikilink">王偉樑</a></p></td>
<td><p>馬志豪</p></td>
<td><p>前<a href="../Page/懲教署.md" title="wikilink">懲教署一級懲教助理</a><br />
於獄中得囚徒教授迷魂藥施放技巧<br />
策劃紙包飲料迷魂劫案，引起香港社會恐慌，並意外迷魂一名CID，將佩槍奪走，之後開始以「獨行俠」形式，多次持槍械劫銀行與路人。<br />
深愛Jade，為其還債選擇犯案，被多次欺騙仍然選擇滿足其需要。<br />
於電台被圍捕，盛怒中槍殺Jade，再於現場警員面前假意拔槍，任其槍殺以求與Jade同歸於盡。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳楚翹.md" title="wikilink">陳楚翹</a></p></td>
<td><p>Jade</p></td>
<td><p>妓女<br />
馬志豪的女友，多次利用馬志豪取得金錢。<br />
隱瞞馬志豪繼續接客工作。<br />
得悉馬志豪犯案後，與警方合作，於電台引馬志豪出動。<br />
被馬志豪槍殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/林劍峰.md" title="wikilink">林劍峰</a></p></td>
<td><p>波　仔</p></td>
<td><p>馬志豪友人，與馬志豪合作紙包飲料迷魂劫案，後不滿馬志豪奪走CID佩槍及持槍行劫手法，選擇隱退。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃建峰.md" title="wikilink">黃建峰</a></p></td>
<td><p>大B</p></td>
<td><p>馬志豪友人，與馬志豪合作紙包飲料迷魂劫案，後不滿馬志豪奪走CID佩槍及持槍行劫手法，選擇隱退。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 公和社

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/谷峰.md" title="wikilink">谷　峰</a></p></td>
<td><p>洪坤</p></td>
<td><p>公和社叔父<br />
洪勝、洪豐、洪華之父<br />
掌管公眾碼頭、香港仔一帶特種行業。<br />
遭進樂社堂主傻標陷害販毒，被捕時心臟病發；令洪勝決定向進樂社報復，最後勸降洪勝。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/羅莽.md" title="wikilink">羅　莽</a></p></td>
<td><p>洪勝</p></td>
<td><p>洪坤長子<br />
性格剛烈，易衝動。<br />
主張對進樂社動武。<br />
得悉優標陷害父親販毒後，決定向進樂社報復，將傻標斬至重傷，同時被警方圍捕，得洪坤勸降。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/戴少民.md" title="wikilink">戴少民</a></p></td>
<td><p>洪豐</p></td>
<td><p>洪坤次子<br />
性格冷靜，為社團會計。<br />
主張用計對付進樂社。<br />
遭進樂社堂主傻標陷害販毒，被捕。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陸希揚.md" title="wikilink">陸希揚</a></p></td>
<td><p>洪華</p></td>
<td><p>洪坤幼子<br />
性格溫和。<br />
被陷害，於赤柱監獄服刑。<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/楊子韜.md" title="wikilink">楊炎棠</a></p></td>
<td><p>師爺展</p></td>
<td><p>公和社成員<br />
社團<a href="../Page/白紙扇.md" title="wikilink">白紙扇</a><br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/艾威.md" title="wikilink">艾　威</a></p></td>
<td><p>蘇強</p></td>
<td><p>公和社成員<br />
洪坤手下，多年元老<br />
被梁家偉設計，令洪坤誤以為其叛變。<br />
為人重義氣，最後選擇自殺表白。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 進樂社

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李兆基_(演員).md" title="wikilink">李兆基</a></p></td>
<td><p>傻標</p></td>
<td><p>進樂社堂主<br />
針對公和社及洪坤，欲爭奪香港仔方面及碼頭利益<br />
陷害洪坤販毒<br />
被洪勝報復追殺，斬至重傷。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/溫文英.md" title="wikilink">溫文英</a></p></td>
<td><p>大狗</p></td>
<td><p>傻標手下</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/孫恩明.md" title="wikilink">孫恩明</a></p></td>
<td><p>爆頭</p></td>
<td><p>傻標手下</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 李富千金綁架集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李衛民.md" title="wikilink">李衛民</a></p></td>
<td><p>海</p></td>
<td><p>綁架集團主謀<br />
另涉Wendy Wong性侵勒索案。<br />
綁架李富千金。<br />
欲再次勒索時被捕，被司徒文安於醫院內打傷，間接導致死亡。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鄒集城.md" title="wikilink">鄒集城</a></p></td>
<td><p>力</p></td>
<td><p>綁架案參與人<br />
後被捕。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/崔健.md" title="wikilink">崔　健</a></p></td>
<td><p>南</p></td>
<td><p>綁架案參與人<br />
後被捕。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 金行爆竊集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/雷宇揚.md" title="wikilink">雷宇揚</a></p></td>
<td><p>Thomas</p></td>
<td><p>集團首腦<br />
阮文琪男友。<br />
擅長高智商犯罪，為人冷靜，具大局觀。<br />
因誤會阮文琪和王志淙聯合害他去偷假黃金，槍殺阮文琪，逃往加拿大。<br />
於加拿大另涉案件，被捕返港入獄，刑期十年。<br />
因阮文琪關係，為復仇及減刑，向內部調查科舉發朱日隆及王志淙於楊達榮謀殺案涉嫌知情不報。<br />
在獄中與來訪的王志淙會面，被告知真相，知悉自己誤會阮文琪。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/彭子晴.md" title="wikilink">彭子晴</a></p></td>
<td><p>阮文琪（）</p></td>
<td><p>楊燕萍友人，一同於加拿大長大。<br />
本為<a href="../Page/香港越南船民問題.md" title="wikilink">越南難民</a>，全家因越戰死亡，獲政治及人道理由前往加拿大定居。<br />
為替楊燕萍報仇，冒用楊燕萍得身分去指證楊達榮殺妻，但亦因楊燕萍乃加拿大非法居民而被逮解返港。<br />
後在港偽裝保險經紀，為李國彬簽署保單而出賣身體，實為Thomas女友，協助其取得金行情資。<br />
因與王志淙之關係，被Thomas誤會背叛而槍殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔣克.md" title="wikilink">蔣　克</a></p></td>
<td><p>Mac</p></td>
<td><p>集團成員<br />
Thomas助手<br />
擅長高智商犯罪及行動作業。<br />
於王志淙偵破案件前，成功離開香港，前往加拿大。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張俊華.md" title="wikilink">張俊華</a></p></td>
<td><p>Bobby</p></td>
<td><p>集團成員<br />
Thomas助手<br />
擅長高智商犯罪及證件操作。<br />
於王志淙偵破案件前，成功離開香港，前往加拿大。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王維德.md" title="wikilink">王維德</a></p></td>
<td><p>Stone</p></td>
<td><p>集團成員<br />
Thomas助手<br />
擅長高智商犯罪及機械作業。<br />
於王志淙偵破案件前，成功離開香港，前往加拿大。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李耀敬.md" title="wikilink">李耀敬</a></p></td>
<td><p>李國彬</p></td>
<td><p>李興盛金行少東<br />
本打算設計將假鑽石放置本行，利用他人爆竊，以領取龐大的保險金。但另一邊卻被Thomas突襲盜取行內假貨，結果成功嫁禍Thomas之餘，並能將真正鑽石據而己有，大勝而退。<br />
曾與王志淙結怨。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 黃游械劫集團

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/麥長青.md" title="wikilink">麥長青</a></p></td>
<td><p>黃游</p></td>
<td><p>械劫集團首腦<br />
槍擊要犯，曾兩度成為全港頭號通緝犯。<br />
性剛愎，報復心極強。<br />
曾被曾sir及時任見習督察梁家偉捕獲，入獄五年，故立誓復仇。<br />
於馬路以「大頭佛」形式暗殺曾Sir。<br />
前後三次犯案，率領數名福建旗兵，殺傷多名警務人員，並兩次逃脫成功。<br />
擅長安置炸藥，於首次行動，就成功安置炸藥炸死數名警務人員，後再於警察總部以同樣方式，企圖炸死梁家偉，惟失敗。<br />
曾因肥強中槍，帶往診所就醫，因醫生護士無法處理而將之一同殺害。<br />
形象百變，令警方極為頭痛。<br />
曾監視追蹤OCTB行動，發現梁家偉與方小芳關係，遂選擇於方小芳任職旅行社安置炸彈，並成功引爆，炸傷多名旅行社職員，但因方小芳適時躲於檯底，逃過大難。<br />
趁梁家偉前往尖東處理爆炸案時，狙擊梁家偉，但因梁家偉身穿防彈衣，失敗。<br />
最後欲趁人群混亂之際槍殺梁家偉，被趕來的司徒文安所殺。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鄭家生.md" title="wikilink">鄭家生</a></p></td>
<td><p>肥強</p></td>
<td><p>械劫集團接頭人<br />
後中槍受傷，為免後患，為黃游槍殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 福海盟

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沈威.md" title="wikilink">沈　威</a></p></td>
<td><p>陳雞</p></td>
<td><p>臺灣福海盟大老<br />
臺南人，祖籍四川<br />
為人守舊，重義氣，欣賞方小芳，本想認她作乾妹妹。<br />
統領臺灣、中國、香港大量特種行業業務，勢力龐大。<br />
在港委託洪聯代理假鈔業務。<br />
發現洪聯堂主石灰違約，將其殺害。<br />
被吳國兆設計殺害分屍。<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/徐忠信.md" title="wikilink">徐忠信</a></p></td>
<td><p>旭</p></td>
<td><p>福海盟成員<br />
臺灣人<br />
陳雞手下<br />
於酒樓被吳國兆派人暗殺，大難不死。<br />
得悉陳雞被殺後，聯絡福海盟大量成員來港復仇，但於誓師大會，被梁家偉阻止，引發大戰。<br />
拒捕過程中成功搶走伍立光「佩槍」，並將「佩槍」指向林永泰，但因佩槍僅為一玩具，無法發射，最終被捕。<br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/孫大龍.md" title="wikilink">孫大龍</a></p></td>
<td><p>小章</p></td>
<td><p>福海盟成員<br />
接受石灰指使，暗地加印假鈔。<br />
被陳雞執行家法。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 洪聯

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>關係/暱稱</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/梁少狄.md" title="wikilink">梁少狄</a></p></td>
<td><p>石志成</p></td>
<td><p>石灰<br />
洪聯<a href="../Page/堂主.md" title="wikilink">堂主</a><br />
為人「縮骨」，怕死。<br />
在港接受福海盟委託，合作代理假鈔業務。<br />
聽從吳國兆獻計，暗地違約加印假鈔，但立即被陳雞識破。<br />
本打算出賣吳國兆以保存性命，但被阿旭執行江湖規矩格殺之。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳榮峻.md" title="wikilink">陳榮峻</a></p></td>
<td><p>吳國兆</p></td>
<td><p>前有組織罪案及三合會調查科A1-1組主管，高級督察。<br />
洪聯<a href="../Page/白紙扇.md" title="wikilink">白紙扇</a>，後為<a href="../Page/堂主.md" title="wikilink">堂主</a>，及律師事務所「師爺」。<br />
石灰手下。<br />
何鎮洋、陳桂前下屬，王志淙、胡守法、朱日隆、林永泰前上司<br />
因串謀行劫、盜用公款被捕，但獲法庭以「精神失常」為理由輕判，還押<a href="../Page/小欖精神病治療中心.md" title="wikilink">小欖精神科監獄接受治療</a>，一年半後獲釋，由張惠玲追蹤治療（參見<a href="../Page/O記實錄.md" title="wikilink">O記實錄</a>）。<br />
曾獻計石灰，但被陳雞識破，大難不死。<br />
看似效忠石灰，但實際上為借刀殺人之計，先待石灰為陳雞所殺，再以報復為由殺害陳雞，將陳雞分屍，把陳雞的各屍首亂遺棄，而頭則冰在冰箱中；另一方面暗殺阿旭，瓦解及接收福海盟於香港的財產與勢力。<br />
多次以自身經驗、能力與心理戰，瓦解情報科、有組織罪案及三合會調查科對其進行之工作，令陳桂、梁家偉、王志淙等人陷於困境。<br />
戲弄伍立光，將其警槍盜去，秘密投落大海。<br />
為對付王志淙，曾指使曾任王志淙線人的亞超，向其行賄，同時致電廉政公署以解決王志淙，但被王志淙及梁家偉用計反擊。<br />
亞超選擇與警方合作後，準備逃命，把陳雞的頭也一併帶走，但被張惠玲發現，便將張惠玲殺害分屍。<br />
綁架方小芳，逼使王志淙槍殺梁家偉，失敗。<br />
最後被王志淙及梁家偉槍殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張漢斌.md" title="wikilink">張漢斌</a></p></td>
<td><p>亞超</p></td>
<td><p>洪聯<a href="../Page/四九.md" title="wikilink">四九</a><br />
曾任王志淙線人。<br />
接受吳國兆指使，向其行賄，但被王志淙及梁家偉用計反擊。<br />
選擇與警方合作。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃仲匡.md" title="wikilink">黃仲匡</a></p></td>
<td></td>
<td><p>洪聯<a href="../Page/四九.md" title="wikilink">四九</a><br />
石灰手下。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何掌君.md" title="wikilink">何掌君</a></p></td>
<td></td>
<td><p>洪聯<a href="../Page/四九.md" title="wikilink">四九</a><br />
石灰手下。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他演員

  - [林漪娸](../Page/林漪娸.md "wikilink")　飾　余靖允（律師，美式作風，對感情是喜歡就去爭取，沒感覺了就離開。在和陳桂、司徒文安交往期間，劈腿在兩人之中）
  - [陳妙瑛](../Page/陳妙瑛.md "wikilink")　飾　陳善美（，梁家偉妻）
  - [唐葳娜](../Page/唐葳娜.md "wikilink")　飾　平妻
  - [李慧萍](../Page/李慧萍.md "wikilink")　飾　周虹汶
  - [陳向瑩](../Page/陳向瑩.md "wikilink")　飾　Sandy
  - [李慧萍](../Page/李慧萍.md "wikilink")　飾　筠
  - [區紹偉](../Page/區紹偉.md "wikilink")　飾　小克
  - [黃天鐸](../Page/黃天鐸.md "wikilink")　飾　Ben Yip
  - [Samuel Carr](../Page/Samuel_Carr.md "wikilink")　飾　保鏢
  - [姚瑩瑩](../Page/姚瑩瑩.md "wikilink")　飾　楊燕萍（）(楊達榮女，與阮文琪使用同一加拿大戶籍。第二集被楊達榮派的殺手殺死)
  - [河國榮](../Page/河國榮.md "wikilink")　飾　Gary（林仔）
  - [黃振寧](../Page/黃振寧.md "wikilink")　飾　記者
  - [麥嘉倫](../Page/麥嘉倫.md "wikilink")　飾　記者
  - [可　心](../Page/可心.md "wikilink")　飾　記者
  - [Tony](../Page/Tony.md "wikilink")　飾　咸濕鬼佬
  - [龍志成](../Page/龍志成.md "wikilink")　飾　蓮父
  - [溫雙燕](../Page/溫雙燕.md "wikilink")　飾　蓮母
  - [梁欽棋](../Page/梁欽棋.md "wikilink")　飾　沈永昌
  - [陳金培](../Page/陳金培.md "wikilink")　飾　殺手
  - [黃煒林](../Page/黃煒林.md "wikilink")　飾　山
  - [陳勉良](../Page/陳勉良.md "wikilink")　飾　仁
  - [游　飆](../Page/游飈.md "wikilink")　飾　虎
  - [何璧堅](../Page/何璧堅.md "wikilink")　飾　溫伯
  - [區　嶽](../Page/區嶽.md "wikilink")　飾　棠叔
  - [凌　漢](../Page/凌漢_\(演員\).md "wikilink")　飾　三叔
  - [林嘉麗](../Page/林嘉麗.md "wikilink")　飾　羅鐵堅妻
  - [譚一清](../Page/譚一清.md "wikilink")　飾　葉勝天
  - \-{[李鴻杰](../Page/李鴻杰.md "wikilink")}-　飾　陳炳釗
  - [羅君左](../Page/羅君左.md "wikilink")　飾　Ray
  - [郭卓樺](../Page/郭卓樺.md "wikilink")　飾　添少（大耳窿）
  - [雷穎怡](../Page/雷穎怡.md "wikilink")　飾　Mimi
  - [卓　凡](../Page/卓凡.md "wikilink")　飾　Paul
  - [陸婉芬](../Page/陸婉芬.md "wikilink")　飾　小姐
  - [伍慧珊](../Page/伍慧珊.md "wikilink")　飾　芳同事
  - [李　穎](../Page/李穎.md "wikilink")　飾　艾筠
  - [鄭瑞曉](../Page/鄭瑞曉.md "wikilink")　飾　攝影師
  - [鍾潔儀](../Page/鍾潔儀.md "wikilink")　飾　強妻
  - [羅　祥](../Page/羅祥.md "wikilink")　飾　盲公陳（風水師）
  - [陳鳳冰](../Page/陳鳳冰.md "wikilink")　飾　盲公陳助手
  - **[湯寶如](../Page/湯寶如.md "wikilink")　飾　陳麗瑩（）(王志淙舊同學，為了男友去做妓女)**
  - [薛純基](../Page/薛純基.md "wikilink")　飾　陳麗瑩父
  - [余慕蓮](../Page/余慕蓮.md "wikilink")　飾　陳麗瑩母
  - [李志偉](../Page/李志偉.md "wikilink")　飾　古惑仔
  - [黃小龍](../Page/黃小龍.md "wikilink")　飾　曾保華(Sting,
    Bartender，暗戀陳麗瑩，殺了很多變態的鏢客) 刺傷王志琮，後被其槍殺。
  - [黃鳳瓊](../Page/黃鳳瓊.md "wikilink")　飾　（化名，淫媒）後被捕
  - [李思蓓](../Page/李思蓓.md "wikilink")　飾　汶汶（）
  - [梁詠琳](../Page/梁詠琳.md "wikilink")　飾　 被海強姦，並拍下裸照勒索
  - [黎秀英](../Page/黎秀英.md "wikilink")　飾　楊太（受害人母親）
  - [許思敏](../Page/許思敏.md "wikilink")　飾　受傷途人
  - [劉倩怡](../Page/劉倩怡.md "wikilink")　飾　張惠玲（醫生）吳國兆心理醫生，後被吳國兆分屍
  - [羅貫峰](../Page/羅貫峰.md "wikilink")　飾　海關
  - [鄧汝超](../Page/鄧汝超.md "wikilink")　飾　醫生
  - [郭德信](../Page/郭德信.md "wikilink")　飾　李富
  - [劉桂芳](../Page/劉桂芳.md "wikilink")　飾　李富太太
  - [陳燕航](../Page/陳燕航.md "wikilink")　飾　萍
  - [孫季卿](../Page/孫季卿.md "wikilink")　飾　看更
  - [盧卓南](../Page/盧卓南.md "wikilink")　飾　傍友
  - [林雪兒](../Page/林雪兒.md "wikilink")　飾　Ada
  - [黃清榕](../Page/黃清榕.md "wikilink")　飾　Grace
  - [湯盈盈](../Page/湯盈盈.md "wikilink")　飾　Kit
  - [朱樂輝](../Page/朱樂輝.md "wikilink")　飾　男模
  - [何英偉](../Page/何英偉.md "wikilink")　飾　陳雞弟

## 重播

此劇于1998年8月13日至1998年9月4日，2003年8月20日至2003年10月9日在翡翠台，2015年4月在TVB經典台重播。

## 參考

  - [【刑偵III】Final
    Boss金興賢亦正亦邪　淡出幕前轉行做高球教練](https://www.hk01.com/%E5%8D%B3%E6%99%82%E5%A8%9B%E6%A8%82/203634/%E5%88%91%E5%81%B5iii-final-boss%E9%87%91%E8%88%88%E8%B3%A2%E4%BA%A6%E6%AD%A3%E4%BA%A6%E9%82%AA-%E6%B7%A1%E5%87%BA%E5%B9%95%E5%89%8D%E8%BD%89%E8%A1%8C%E5%81%9A%E9%AB%98%E7%90%83%E6%95%99%E7%B7%B4)

## 外部連結

  - [無綫電視官方網頁(TVBI) -
    O記實錄II](https://web.archive.org/web/20090527113809/http://tvcity.tvb.com/drama/criminal2/index.htm)
  - [《O記實錄II》 GOTV
    第1集重溫](https://web.archive.org/web/20140222162505/http://gotv.tvb.com/programme/103227/153955/)

## 電視節目的變遷

### 首播

### 重播

[Category:1996年無綫電視劇集](../Category/1996年無綫電視劇集.md "wikilink")
[Category:無綫電視台慶劇](../Category/無綫電視台慶劇.md "wikilink")
[O](../Category/無綫電視劇集系列.md "wikilink")
[Category:無綫電視1990年代背景劇集](../Category/無綫電視1990年代背景劇集.md "wikilink")
[Category:有組織罪案及三合會調查科題材電視劇](../Category/有組織罪案及三合會調查科題材電視劇.md "wikilink")
[Category:電視劇續集](../Category/電視劇續集.md "wikilink")